// Implement questionnaire as JSON in a js file in order to avoid requirement of a webserver

// Title of this questionnaire
const title = "PPL Fragenkatalog Trainer";

// Questionnaire data
const questionnaire = [
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welchen Vorteil besitzen Auftriebshilfen wie z.B. Vorflügel im vorderen Tragflächenbereich im Vergleich zu Landeklappen im hinteren Tragflügelbereich?", "answers" : [ "Sie erlauben bei geringerem Widerstand höhere Anstellwinkel", "Sie reduzieren den kritischen Anstellwinkel für eine bestimmte Geschwindigkeit", "Sie erlauben höhere Geschwindigkeiten bei Start und Landung", "Sie erhöhen bei geringeren Anstellwinkeln die Wölbung" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie ändert sich der parasitäre Widerstand bei Verdopplung der Strömungsgeschwindigkeit, wenn alle anderen Parameter unverändert bleiben?", "answers" : [ "Er halbiert sich", "Er verdoppelt sich", "Er vervierfacht sich", "Er viertelt sich" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Druckwiderstand, Interferenzwiderstand und Reibungswiderstand gehören zur Gruppe des ...", "answers" : [ "Hauptwiderstands.", "parasitären Widerstands.", "auftriebsbasierten Widerstands.", "induzierten Widerstands." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Was kann die Folge sein, wenn mit Geschwindigkeiten jenseits der höchstzulässigen Geschwindigkeit (vNE) geflogen wird?", "answers" : [ "Erhöhung des Auftrieb-zu-Widerstand-Verhältnisses und verbesserter Gleitwinkel", "Weniger Widerstand bei erhöhten Steuerdrücken", "Zu hoher Gesamtdruck lässt den Fahrtmesser unbrauchbar werden", "Flattern und mechanische Schäden an den Tragflächen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Bauteile am Flugzeug haben besonders Einfluss auf den induzierten Widerstand?", "answers" : [ "Vorderer Bereich des Rumpfes", "Tragflächenspitzen", "Unterer Teil des Fahrwerks", "äußerer Teil der Querruder" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Effekte sind typischerweise Folgen von Propeller-Vereisung?", "answers" : [ "Gesteigerte Leistungsabgabe, erhöhte Drehzahl", "Reduzierte Leistungsabgabe, erhöhte Drehzahl", "Reduzierte Leistungsabgabe, sinkende Drehzahl", "Gesteigerte Leistungsabgabe, sinkende Drehzahl" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "In welche Richtung wirkt der statische Druck in Gasen?", "answers" : [ "Nur in die Richtung des totalen Drucks", "Nur in Strömungsrichtung", "Nur senkrecht zur Strömungsrichtung", "alle Richtungen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die Gleichung von Bernoulli besagt für reibungsfreie, inkompressible Gase:", "answers" : [ "Gesamtdruck = dynamischer Druck - statischer Druck", "Dynamischer Druck = Gesamtdruck + statischer Druck", "Gesamtdruck = dynamischer Druck + statischer Druck", "Statischer Druck = Gesamtdruck + dynamischer Druck" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Umgeben von einer Luftströmung (v &gt; 0) erzeugt ein beliebig geformte Körper in jedem Fall:", "answers" : [ "Einen auftriebsabhängigen Widerstand", "Einen formabhängigen Widerstand", "Einen geschwindigkeitsunabhängigen Widerstand", "Auftrieb und Widerstand" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Alle am Profil wirksamen Luftkräfte lassen sich als in einem einzigen Punkt angreifend betrachten.", "answers" : [ "Schwerpunkt.", "Druckpunkt", "Auftriebspunkt", "Umschlagpunkt" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der \"Druckpunkt\" ist der theoretische Angriffspunkt:", "answers" : [ "Aller am Profil angreifenden Luftkräfte.", "Der am Profil angreifenden Schwerkraft.", "Aller am Profil angreifenden Kräfte.", "Nur des resultierenden Gesamtwiderstandes." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Nummer 2 in der Zeichnung entspricht... ", "answers" : [ "dem Anstellwinkel.", "der Profilsehne.", "der Profiltiefe", "der Profildicke." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Nummer 3 in der Zeichnung entspricht:", "answers" : [ "Der Skelettlinie.", "Der Profilsehne.", "Der Profiltiefe.", "Der Profildicke." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der Anstellwinkel ist der Winkel zwischen...", "answers" : [ "der Profilsehne und der Längsachse eines Luftfahrzeuges", "der anströmenden Luft und der Längsachse eines Luftfahrzeuges.", "der Profilsehne und dem ungestörten Luftstrom.", "dem Flügel und dem Rumpf eines Luftfahrzeuges" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Art von Grenzschicht ist der Abbildung dargestellt?BL: GrenzschichtSF: Oberfläche", "answers" : [ "Laminare Grenzschicht.", "Turbulente Grenzschicht.", "Abgelöste Grenzschicht.", "Interferenzschicht." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie wird das Verhältnis aus Spannweite und mittlerer Profiltiefe bezeichnet?", "answers" : [ "Pfeilung", "Zuspitzung", "Flügelstreckung", "Trapezform" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Punkt am Flügelprofil wird durch Nummer 3 dargestellt?", "answers" : [ "Umschlagpunkt.", "Ablösepunkt", "Staupunkt", "Druckpunkt" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Punkt am Flügelprofil wird durch Nummer 4 dargestellt? ", "answers" : [ "Druckpunkt", "Staupunkt", "Ablösepunkt", "Umschlagpunkt" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "In welcher Flugphase entstehen Anfahrwirbel?", "answers" : [ "Beim Setzen der Startleistung im Startlauf.", "Beim Ausfahren der Landeklappen.", "Sobald sich das Luftfahrzeug in Bewegung setzt.", "Beim Rotieren mit beginnender Auftriebserzeugung." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Punkt am Flügelprofil wird von Nummer 1 dargestellt? ", "answers" : [ "Ablösepunkt", "Druckpunkt", "Umschlagpunkt", "Staupunkt" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Vorgang findet am Staupunkt statt?", "answers" : [ "Die laminare Grenzschicht schlägt in eine turbulente Grenzschicht um.", "Die anströmende Luft wird in einen Teilstrom oberhalb und unterhalb der Profilform geteilt.", "Die Grenzschicht beginnt sich auf der Profiloberseite abzulösen.", "Dort lassen sich alle Luftkräfte als gemeinsam angreifend betrachten." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Druckverhältnisse bestehen an einem luftumströmten Tragflügelprofil, das Auftrieb erzeugt:", "answers" : [ "Der Druck auf der Unterseite ändert sich nicht, auf der Oberseite wird Überdruck erzeugt.", "Auf der Oberseite wird Überdruck, auf der Unterseite Unterdruck erzeugt.", "Auf der Oberseite wird Unterdruck, auf der Unterseite Überdruck erzeugt.", "Der Druck auf der Oberseite ändert sich nicht, auf der Unterseite wird Überdruck erzeugt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die Lage des Druckpunktes eines positiv gewölbten Profils...", "answers" : [ "befindet sich ungefähr auf 25% der Profiltiefe gemessen von der Nasenleiste.", "verlagert sich in Richtung der Hinterkante mit kleiner werdendem Anstellwinkel.", "verlagert sich in Richtung der Vorderkante mit kleiner werdendem Anstellwinkel.", "verlagert sich nicht und ist unabhängig vom Anstellwinkel." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhält sich die Lage des Druckpunktes eines positiv gewölbten Profils mit größer werdendem Anstellwinkel?", "answers" : [ "Er wandert erst nach vorne, dann nach hinten.", "Er wandert nach hinten bis zum kritischen Anstellwinkel.", "Er wandert nach vorne bis zum kritischen Anstellwinkel.", "Er wandert in Richtung der Flügelspitze." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Zusammenhang besteht zwischen Anstellwinkel und Auftrieb?", "answers" : [ "Ein zu großer Anstellwinkel kann zum überzogenen Flugzustand und damit zum Auftriebsverlust führen.", "Je höher der Anstellwinkel, umso geringer wird der über das Profil erzeugte Auftrieb.", "Je kleiner der Anstellwinkel, umso höher wird der über das Profil erzeugte Auftrieb.", "Ein zu großer Anstellwinkel kann zu einer exponentiellen Steigerung des Auftriebs führen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage über die Umströmung einer Tragfläche ist korrekt, wenn der Anstellwinkel zunimmt?", "answers" : [ "Der Druckpunkt bewegt sich nach unten", "Der Druckpunkt bewegt sich nach oben", "Der Staupunkt bewegt sich nach unten", "Der Staupunkt bewegt sich nach oben" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage zur Umströmung einer Tragfläche ist korrekt, wenn der Anstellwinkel abnimmt?", "answers" : [ "Der Druckpunkt bewegt sich nach vorne.", "Der Staupunkt bewegt sich nach unten.", "Der Staupunkt bleibt konstant.", "Der Druckpunkt bewegt sich nach hinten." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der in der Grafik dargestellte Winkel (alpha) entspricht dem... ", "answers" : [ "Auftriebswinkel.", "Neigungswinkel.", "Anstellwinkel.", "Einstellwinkel." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Um das Überziehverhalten eines Luftfahrzeuges zu verbessern, wird der Flügel nach außen hin verwunden (der Einstellwinkel verändert sich in Spannweitenrichtung). Dies bezeichnet man als:", "answers" : [ "Geometrische Schränkung.", "Pfeilform.", "Aerodynamische Schränkung.", "V-Form." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches ist ein Vorteil der aerodynamischen Flügelschränkung?", "answers" : [ "Die Wirksamkeit des Querruders bleibt bei hohen Anstellwinkeln noch möglichst lange erhalten", "Mit der Flügelschränkung wird der Formwiderstand bei hohen Geschwindigkeiten reduziert", "Der Tragflügel wird konstruktiv gegen Verdrehung steifer gemacht", "Eine größere Festigkeit, weil den Torsionskräften am Flügel besser widerstanden werden kann" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage über den Anstellwinkel ist zutreffend?", "answers" : [ "Je größer der Anstellwinkel, um so kleiner der Auftrieb", "Ein zu großer Anstellwinkel lässt den Auftrieb zusammenbrechen", "Der Anstellwinkel ist während des Fluges konstant", "Der Anstellwinkel kann nicht negativ werden" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhält sich der schädliche Widerstandsbeiwert eines Körpers bei Verdoppelung der Anströmgeschwindigkeit?", "answers" : [ "Er vervierfacht sich.",  "Er verdoppelt sich.",  "Er ändert sich nicht.",  "Er verachtfacht sich." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage über den Widerstandsbeiwert ist zutreffend?", "answers" : [ "Der Widerstandsbeiwert kann einen minimalen positiven Wert nicht unterschreiten.", "Der Widerstandsbeiwert kann zwischen Null und einem maximalen Wert variieren.", "Der Widerstandsbeiwert steigt mit zunehmender Strömungsgeschwindigkeit.", "Der Widerstandsbeiwert ändert sich gleichsinnig mit dem Auftriebsbeiwert." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wo am Tragflügel kann ein Druckausgleich zwischen Unter- und Oberseitestattfinden?", "answers" : [ "An den Tragflächen-Spitzen", "An der Flügelwurzel", "An den übergangsstellen zum Rumpf", "An der Vorderkante" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Unter welchen Bedingungen ist der induzierte Widerstand besonders groß?", "answers" : [ "Bei großer Flügelstreckung.", "Bei schmal zulaufenden Tragflächen-Enden.", "Bei geringer Flügelstreckung.", "Bei kleinen Auftriebswerten." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wo entsteht der induzierte Widerstand an einem Luftfahrzeug?", "answers" : [ "Am äußeren Teil der Querruder.", "An den Tragflächenenden.", "An der Vorderkante des Rumpfes.", "Am unteren Teil des Fahrwerks." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wo entsteht der Interferenzwiderstand an einem Luftfahrzeug?", "answers" : [ "An den Querrudern.", "Am Fahrwerk", "An den Tragflächenenden", "An den Tragflächenwurzeln" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Kurve stellt den induzierten Widerstand dar?", "answer" : "2 ist schädlicher\/parasitärer Widerstand3 ist gesamtwiderstand4 ist bullshit", "answers" : [ "1", "2", "3", "4" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Druckwiderstand, Interferenzwiderstand und Reibungswiderstand gehören zur Gruppe des:", "answers" : [ "Induzierten Widerstands.", "Auftriebsbasierten Widerstands.", "Schädlichen Widerstands.", "Hauptwiderstands." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Widerstandsart zählt NICHT zu den parasitären (schädlichen) Widerstandsarten?", "answers" : [ "Reibungswiderstand.", "Formwiderstand", "Interferenzwiderstand", "Induzierter Widerstand" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie ändern sich schädlicher und induzierter Widerstand mit zunehmender Fluggeschwindigkeit im ungestörten Reiseflug (Horizontalflug)?", "answers" : [ "Der induzierte Widerstand steigt und der schädliche Widerstand steigt", "Der schädliche Widerstand sinkt und der induzierte Widerstand steigt", "Der induzierte Widerstand sinkt und der schädliche Widerstand steigt", "Der schädliche Widerstand sinkt und der induzierte Widerstand sinkt" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche der genannten Flügelformen hat den geringsten induzierten Widerstand?", "answers" : [ "Ellipsenform.", "Trapezform.", "Rechteckform.", "Doppeltrapezform." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Auswirkungen hat eine abnehmende Fluggeschwindigkeit auf den induzierten Widerstand im ungestörten Reiseflug (Horizontalflug)?", "answers" : [ "Er nimmt zu.", "Er nimmt leicht ab.", "Er bleibt konstant.", "Er bricht zusammen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage über den induzierten Widerstand im ungestörten Reiseflug (Horizontalflug) ist zutreffend?", "answers" : [ "Er ist minimal bei einer bestimmten Geschwindigkeit, darüber und darunter nimmt er zu", "Er ist maximal bei einer bestimmten Geschwindigkeit, darüber und darunter nimmt er ab", "Er sinkt mit zunehmender Fluggeschwindigkei", "Er steigt mit zunehmender Fluggeschwindigkeit" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "In welcher der genannten Situationen ist der Widerstand eines Luftfahrzeuges am geringsten?", "answers" : [ "Der induzierte Widerstand ist doppelt so groß wie der schädliche Widerstand", "Der schädliche Widerstand ist doppelt so groß wie der induzierte Widerstand", "Der schädliche Widerstand ist gleich dem induzierten Widerstand", "Der induzierte Widerstand ist kleiner als der schädliche Widerstand" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der Gesamtwiderstand besteht vollständig aus welchen Widerstandsarten?", "answers" : [ "Induzierter Widerstand, Formwiderstand, Reibungswiderstand", "Interferenzwiderstand und parasitärer Widerstand", "Induzierter Widerstand und parasitärer Widerstand", "Formwiderstand, Reibungswiderstand, Interferenzwiderstand" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie ändern sich Auftrieb und Widerstand bei Annäherung an den überzogenen Flugzustand?", "answers" : [ "Zunahme von Auftrieb und Widerstand.", "Abnahme von Auftrieb und Widerstand.", "Abnahme von Auftrieb und Zunahme von Widerstand.", "Zunahme von Auftrieb und Abnahme von Widerstand." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Im Falle eines überzogenen Flugzustandes ist es wichtig...", "answers" : [ "den Anstellwinkel zu vergrößern und die Geschwindigkeit zu erhöhen.", "die Schräglage zu vergrößern und die Geschwindigkeit zu reduzieren", "den Anstellwinkel zu vergrößern und die Geschwindigkeit zu reduzieren", "den Anstellwinkel zu verkleinern und die Geschwindigkeit zu erhöhen." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhalten sich Auftrieb und Widerstand während des Strömungsabrisses (stall)?", "answers" : [ "Der Auftrieb steigt und der Widerstand sinkt.", "Der Auftrieb steigt und der Widerstand steigt.", "Der Auftrieb sinkt und der Widerstand sinkt.", "Der Auftrieb sinkt und der Widerstand steigt." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der kritische Anstellwinkel:", "answers" : [ "Hängt nicht von der Masse des Flugzeuges ab.", "Wird kleiner mit vorderer Schwerpunktlage.", "Wird größer mit hinterer Schwerpunktlage.", "Verändert sich mit zunehmender Flugmasse." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Umstände führen zu einer verringerten Strömungsabrissgeschwindigkeit Vs (IAS)?", "answers" : [ "Abnehmende Flugzeugmasse.", "Geringere Luftdichte.", "Niedrigere Flughöhe.", "Höheres Lastvielfaches." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Kurz vor Erreichen welcher Geschwindigkeit wird die überziehwarnanlage aktiviert?", "answers" : [ "VS", "VX", "VR", "VNE" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die Überziehwarnung (stall warning) wird bei Motorflugzeugen häufig aktiviert durch die Änderung:", "answers" : [ "Des Druckpunktes.", "Des Schwerpunktes.", "Des Staupunktes.", "Des Umschlagpunktes." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie ist vom Piloten auf das Auslösen der überziehwarnung zum Beenden des überzogenen Flugzustandes zu reagieren?", "answers" : [ "Die Geschwindigkeit durch Heben der Flugzeugnase reduzieren", "Höhenruder nachdrücken, Motorleistung erhöhen", "Höhenruder ziehen, Motorleistung auf Leerlauf", "Höhenruder konstant halten, Motorleistung erhöhen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage in Bezug auf das Trudeln ist korrekt?", "answers" : [ "Während des Ausleitens müssen die Ruder gekreuzt werden", "Nur bei sehr alten Flugzeugmodellen besteht Trudelgefahr", "Während des Trudelns nimmt die Fluggeschwindigkeit stetig zu", "Während des Ausleitens werden die Querruder neutral gehalten" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhält sich der Auftriebsbeiwert, wenn die Landeklappen bei konstantem Anstellwinkel weit vor Erreichen des maximalen Auftriebsbeiwertes ausgefahren werden?", "answers" : [ "Er vergrößert sich.", "Er verkleinert sich.", "Er ist nicht definierbar.", "Er bleibt unverändert." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Eigenschaft sorgt für die auftriebserhöhende Wirkung einer Landeklappe?", "answers" : [ "Verkleinerung des Formwiderstandes.", "Vergrößerung der Profilwölbung.", "Verkleinerung des Anstellwinkels.", "Verringerung des induzierten Widerstandes." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welcher Faktor kann sich durch die Betätigung der Landeklappen verändern?", "answers" : [ "Die Drallwirkung des Motors", "Die Wirksamkeit des Seitenruders", "Die Lastigkeit (Trimmzustand)", "Die Lage des Schwerpunkts" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Konstruktionsmerkmale weist die \"Fowler-Klappe\" auf?", "answers" : [ "Der hintere Teil des Tragflügels wird nach unten geklappt.", "Bei größerem Anstellwinkel hebt sich ein Teil der Flügelnase ab.", "Aus dem hinteren Ende des Flügels wird eine profilartige Klappe ausgefahren.", "Eine Klappe wird aus der hinteren Unterseite des Flügels nach unten geklappt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Art von Landehilfen darf in Bodennähe nicht plötzlich eingefahren werden?", "answers" : [ "Störklappen.", "Bremsklappen.", "Wölbungs- und Spreizklappen.", "Schempp-Hirth-Klappen." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Ein Start mit ausgefahrenen Klappen in Startstellung bewirkt:", "answers" : [ "Die Erhöhung der Steigrate.", "Die Verringerung des Widerstandes.", "Die Erhöhung der Beschleunigung.", "Die Verkürzung der Startrollstrecke." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Sofern laut Flughandbuch keine anderen Verfahren zu befolgen sind, dürfen die Klappen beim Durchstarten nach Erhöhen der Motorleistung in der Regel...", "answers" : [ "bis zur Sicherheitsmindesthöhe nicht betätigt werden.", "nur auf eine mittlere Stellung eingefahren werden.", "bis zum Erreichen der Platzrunde voll ausgefahren bleiben.", "ohne Verzögerung voll eingefahren werden." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verändern sich Auftrieb und Widerstand beim Ausfahren von Landeklappen?", "answers" : [ "Auftrieb steigt, Widerstand steigt.", "Auftrieb steigt, Widerstand sinkt.", "Auftrieb sinkt, Widerstand steigt.", "Auftrieb sinkt, Widerstand sinkt." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die laminare Grenzschicht am Tragflügel befindet sich zwischen...", "answers" : [ "Umschlagpunkt und Ablösepunkt.", "Umschlagpunkt und Druckpunkt.", "Staupunkt und Umschlagpunkt.", "Staupunkt und Druckpunkt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Arten von Grenzschichten sind an einem Tragflächenprofil zu beobachten?", "answers" : [ "Auf der gesamten Profiloberseite laminare Grenzschicht bei nicht abgelöster Strömung.", "Auf der gesamten Profiloberseite turbulente Grenzschicht bei abgelöster Strömung.", "An der vorderen Tragflügeloberseite turbulente Strömung, weiter hinten laminare Strömung.", "An der vorderen Tragflügeloberseite laminare Strömung, weiter hinten turbulente Strömung" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie unterscheiden sich laminare und turbulente Grenzschicht am Tragflügelprofil?", "answers" : [ "Die turbulente Grenzschicht ist auch bei höheren Anstellwinkeln in der Lage, der Profilwölbung zu folgen.", "Die laminare Grenzschicht ist dünner und besitzt einen größeren Reibungswiderstand.", "Die turbulente Grenzschicht ist dicker und besitzt einen geringeren Reibungswiderstand.", "Die laminare Grenzschicht erzeugt Auftrieb, die turbulente Grenzschicht produziert ausschließlich Widerstand." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "An welchen Stellen des Luftfahrzeuges setzt in Vereisungsbedingungen das meiste Eis an?", "answers" : [ "Auf der Ober- und Unterseite der Ruderflächen.", "Am Staurohr und an der statischen Druckabnahme.", "Auf der Ober- und Unterseite der Tragflächen-Hinterkante.", "An allen Stirnflächen von Flugzeugzelle, Tragflächen und Leitwerk." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches konstruktive Merkmal sorgt für die Erhöhung der Querstabilität eines Flächenflugzeuges?", "answers" : [ "Positive V-Form der Tragflächen", "Differenzieller Querruderausschlag", "Höhenleitwerk", "Seitenleitwerk" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage beschreibt eine Situation statischer Stabilität?", "answers" : [ "Wird ein Flugzustand durch äußere Einflüsse gestört, verbleibt das Luftfahrzeug im veränderten Flugzustand.", "Wird ein Flugzustand durch äußere Einflüsse gestört, neigt das Luftfahrzeug dazu, sich in Richtung des ursprünglichen Zustands zurückzubewegen.", "Wird ein Flugzustand durch äußere Einflüsse gestört, neigt das Luftfahrzeug dazu, sich noch weiter vom ursprünglichen Zustand zu entfernen.", "Wird ein Flugzustand durch äußere Einflüsse gestört, kann das Luftfahrzeug durch Ruderkräfte in den ursprünglichen Zustand zurückgeführt werden." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Ein statisch instabiles Flugzeug:", "answers" : [ "Ist immer dynamisch stabil.", "Wird stabiler mit rückwärtiger Schwerpunktlage.", "Wird nie dynamisch stabil sein.", "Wird stabil bei hohen Geschwindigkeiten." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Kraft ist im stationären, horizontalen Geradeausflug NICHT wirksam?", "answers" : [ "Auftriebskraft.", "Zentrifugalkraft.", "Gewichtskraft.", "Widerstandskraft." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches konstruktive Merkmal ist in der Abbildung dargestellt? ", "answers" : [ "Differenzieller Querruderausschlag", "Querstabilität durch positive V-Form", "Richtungsstabilität durch Abtriebserzeugung", "Längsstabilität durch V-Form" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche konstruktiven Merkmale sorgen für die Längsstabilität eines Flächenflugzeuges in Normalkonfiguration (Höhenleitwerk hinten)?", "answers" : [ "Ein differenzierter Querruderausschlag.", "Abtriebserzeugung am Höhenleitwerk", "Positive V-Form der Tragflächen.", "Eine \"Bügelkante\" am Seitenleitwerk." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Als \"Längsstabilität\" wird die Stabilität um welche Achse bezeichnet?", "answers" : [ "Hochachse.", "Längsachse.", "Querachse.", "Propellerachse." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die Stabilität um welche Achse wird maßgeblich durch die horizontale Schwerpunktlage mitbestimmt?", "answers" : [ "Längsachse", "Hochachse", "Schwerpunktachse", "Querachse" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches konstruktive Merkmal sorgt in jedem Fall für eine Erhöhung der Richtungsstabilität eines Flächenflugzeuges?", "answers" : [ "V-Form der Tragflächen", "Großes Seitenleitwerk", "Großes Höhenleitwerk.", "Differenzieller Querruderausschlag." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie wird eine Drehung um die Hochachse genannt?", "answers" : [ "Schieben", "Gieren", "Nicken", "Rollen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie wird eine Drehung um die Querachse genannt?", "answers" : [ "Gieren", "Nicken", "Rollen", "Kippen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der kritische Anstellwinkel...", "answers" : [ "vergrößert sich bei einer vorderen Schwerpunktlage.", "verändert sich bei zu- oder abnehmender Flugzeugmasse.", "verkleinert sich bei einer hinteren Schwerpunktlage.", "verändert sich durch verschiedene Flugzeugmassen nicht." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Bei gleichbleibender Leistung des Motors im Reiseflug ist der Anstellwinkel am Flügel:", "answers" : [ "Größer als im Steigflug.", "Kleiner als im Steigflug.", "Größer als beim Start.", "Kleiner als im Sinkflug." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches ist eine Funktion des Höhenleitwerks?", "answers" : [ "Die Stabilisierung des Flugzeugs um die Hochachse", "Die Stabilisierung des Flugzeugs um die Längsachse", "Das Einleiten von Kurven um die Hochachse", "Die Stabilisierung des Flugzeugs um die Querachse" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der Höhenruderausschlag für ein bestimmtes Manöver ist:", "answers" : [ "Kleiner bei hohen Fluggeschwindigkeiten.", "Größer bei hinterer Schwerpunktlage.", "Gleich für alle Schwerpunktlagen.", "Gleich für alle Fluggeschwindigkeiten." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der Höhenruderausschlag beim Rotieren zum Start wird:", "answers" : [ "Größer sein mit einer vorderen Schwerpunktlage.", "Größer sein bei hohen Fluggeschwindigkeiten", "Größer sein mit einer hinteren Schwerpunktlage.", "Unabhängig von der Fluggeschwindigkeit gleich groß sein." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Das Höhenruder bewegt ein Luftfahrzeug um die...", "answers" : [ "Hochachse", "Querachse", "Höhenachse", "Längsachse" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Ein Höhenruderausschlag nach oben bewirkt:", "answers" : [ "Ein Senken der Flugzeugnase.", "Eine Verlagerung des Schwerpunkts nach vorne.", "Eine Verlagerung des Schwerpunkts nach hinten.", "Ein Heben der Flugzeugnase." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Was ist hinsichtlich der Lage des Schwerpunktes zu beachten?", "answers" : [ "Bei der Beladung ist unbedingt auf eine zulässige Schwerpunktlage zu achten.", "Der Schwerpunkt kann durch Trimmen des Höhenruders in eine zulässige Position bewegt werden.", "Der Schwerpunkt kann durch Trimmen des Querruders in eine zulässige Position bewegt werden.", "Die Lage des Schwerpunktes kann erst während des Fluges bestimmt werden." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Das Seitenruder bewegt ein Luftfahrzeug um die:", "answers" : [ "Hochachse.", "Querachse.", "Längsachse.", "Seitenachse." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Ein Seitenruderausschlag nach links bewirkt...", "answers" : [ "ein Gieren des Luftfahrzeugs nach links.", "ein Kippen des Luftfahrzeugs nach rechts.", "ein Kippen des Luftfahrzeugs nach links.", "ein Gieren des Luftfahrzeugs nach rechts." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches ist ein Vorteil des differenzierten Querruderausschlages?", "answers" : [ "Das negative Wendemoment wird verstärkt", "Das Verhältnis von Widerstandsbeiwert zu Auftriebsbeiwert wird erhöht", "Der Widerstand des nach unten ausgeschlagenen Querruders wird verringert und damit ist das negative Wendemoment kleine", "Der totale Auftrieb wird beim Querruderausschlag konstant gehalten" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie wird das negative Wendemoment kompensiert?", "answers" : [ "Durch die Querrudertrimmung", "Durch einen Vollausschlag des Querruders", "Durch eine Tragflächen-V-Form", "Durch differenzierten Querruderausschlag" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welchen Vorteil hat die Verwendung von differenzierten Querrudern?", "answers" : [ "Sie reduzieren Wirbelschleppen.", "Sie vermeiden einen Strömungsabriss bei niedrigen Anstellwinkeln.", "Sie halten das negative Wendemoment gering.", "Sie erhöhen die Sinkflugrate." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Das rechte Querruder schlägt nach oben aus, das linke nach unten. Wie reagiert das Luftfahrzeug?", "answers" : [ "Rollen nach links, kein Gieren.", "Rollen nach links, Gieren nach rechts", "Rollen nach rechts, Gieren nach rechts.", "Rollen nach rechts, Gieren nach links." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Funktion hat der aerodynamische Ruderausgleich?", "answers" : [ "Er verbessert die Ruderwirksamkeit", "Er verzögert das Abreißen der Strömung", "Er verringert die Steuerkräfte", "Er verkleinert die Ruderflächen" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche konstruktive Maßnahme trägt zur Verringerung von Ruderkräften (Steuerdrücken) bei?", "answers" : [ "Differenzieller Querruderausschlag.", "Aerodynamischer Ruderausgleich.", "Wirbelgeneratoren (Vortex-Generators).", "T-Leitwerk." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Funktion hat der statische Ruderausgleich?", "answers" : [ "Er verhindert das \"Flattern\" der Ruder.", "Er begrenzt die Steuerdrücke.", "Er erhöht die Steuerdrücke", "Das nahezu kraftlose Trimmen der Ruder." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Ein Flugzeug besitzt im Reiseflug bei konstanter Leistungseinstellung die Tendenz, die Nase zu heben. Wie kann diese Tendenz unterdrückt werden?", "answers" : [ "Durch eine Verlagerung des Schwerpunkts nach hinten", "Durch das Auslenken der Höhenruder-Trimmfläche nach oben", "Durch das Auslenken der Höhenruder-Trimmfläche nach unten", "Durch den Ausschlag des Höhenruders nach oben" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Was ist eine Bügelkante?", "answers" : [ "Eine starr am entsprechenden Ruder befestigte Trimmfläche.", "Eine während des Fluges verstellbare Trimmfläche.", "Eine Bezeichnung für ein Ausgleichsruder.", "Eine Ausgleichsmasse am Ruder." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Das Trimmruder am Höhenruder ist nach oben ausgeschlagen. In welcher Stellung befindet sich die zugehörige Anzeige?", "answers" : [ "Neutrale Stellung (0-Stellung).", "Seitlich getrimmt.", "Hecklastig getrimmt.", "Kopflastig getrimmt." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welches Verhältnis bezeichnet der Begriff \"Flächenbelastung\"?", "answers" : [ "Luftfahrzeugmasse pro Flügelfläche", "Rüstgewichtskraft pro Flügelfläche", "Widerstandskraft pro Flügelfläche", "Flügelfläche pro Fluggewichtskraft" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Durch welchen der aufgeführten Faktoren erhöht sich das wirkende Lastvielfache im Reiseflug?", "answers" : [ "Eine aufwärtsgerichtete Böe.", "Eine höhere Flugzeugmasse.", "Einen vorderen Schwerpunkt.", "Eine geringere Luftfdichte." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Durch welchen der aufgeführten Faktoren verringert sich das wirkende Lastvielfache im Reiseflug?", "answers" : [ "Eine abwärtsgerichtete Böe.", "Eine hintere Schwerpunktlage.", "Eine Zunahme der Luftdichte.", "Eine geringere Flugzeugmasse." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Welche Aussage bezüglich des Verstellpropellers (\"Constant-Speed Propeller\") ist korrekt?", "answers" : [ "Der Propeller hält die Fluggeschwindigkeit des Flugzeuges konstant.", "Der Einstellwinkel des Propellers wird mit zunehmendemder Fluggeschwindigkeit größer.", "Die Drehzahl des Propellers wird mit zunehmender Fluggeschwindigkeit kleiner.", "Die eingestellte Drehzahl wird durch die Motorleistung (MAP) konstant gehalten." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Warum ändert sich bei einem Propellerblatt der Einstellwinkel von der Nabe bis zur Spitze?", "answers" : [ "Um im Bereich der Propellerspitze einen möglichst großen Anstellwinkel zu gewährleisten", "Um sicher zu stellen, dass im Bereich der Propellerspitze der größte Schub produziert wird", "Um eine möglichst konstante Belastung durch einen gleichbleibenden effektiven Anstellwinkel über die gesamte Länge des Blattes zu gewährleisten", "Um sicher zu stellen, dass im Bereich der Propellernabe der größte Schub produziert wird" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhält sich nach einem Motorausfall ein im Wind drehender Propeller?", "answers" : [ "Er produziert Widerstand anstatt Schub.", "Er produziert weder Schub noch Widerstand.", "Er verbessert die Gleitflugeigenschaften.", "Er besitzt einen größeren Einstellwinkel als in der Segelstellung." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhalten sich Propellersteigung und Sinkrate, wenn während eines Sinkfluges im Leerlauf bei konstanter Geschwindigkeit der Propellerverstellhebel nach hinten gezogen wird?", "answers" : [ "Propellersteigung wird größer. Sinkrate wird kleiner.", "Propellersteigung wird größer. Sinkrate wird größer.", "Propellersteigung wird kleiner. Sinkrate wird kleiner.", "Propellersteigung wird kleiner. Sinkrate wird größer." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der in der Polare bezeichnete Punkt 1 kennzeichnet welchen Flugzustand? ", "answers" : [ "Langsamflug", "Bestes Gleiten", "Strömungsabriss (stall)", "Rückenflug" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Der in der Polare bezeichnete Punkt 3 kennzeichnet welchen Flugzustand?", "answers" : [ "Minimaler Widerstand.", "Bestes Gleiten.", "Rückenflug.", "Strömungsabriss (stall)." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Die Schräglage (bank) in einer 2-Minuten Kurve (rate one turn) hängt von welchem der aufgeführten Faktoren ab?", "answers" : [ "Dem Gewicht", "Dem Wind", "Dem Lastvielfachen", "Der TAS" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie verhalten sich das Lastvielfache (n) und die Strömungsabrissgeschwindigkeit (VS) im koordinierten Kurvenflug?", "answers" : [ "n ist größer als 1 und VS ist kleiner als im Horizontalflug", "n ist kleiner als 1 und VS größer als im Horizontalflug", "n ist kleiner als 1 und VS ist kleiner als im Horizontalflug", "n ist größer als 1 und VS ist größer als im Horizontalflug" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Aerodynamik", "question" : "Wie wird das Kräftegleichgewicht aus Auftriebskraft und Schwerkraft im Kurvenflug beeinflusst?", "answers" : [ "Die horizontale Komponente der Auftriebskraft bei Querlage ist die Zentrifugalkraft", "Die Scheingewichtskraft ergibt sich als Resultierende aus Schwerkraft und Zentripetalkraft", "Die resultierende Scheingewichtskraft im Kurvenflug ist kleiner als im Geradeausflug", "Die Auftriebskraft muss erhöht werden, um die größere Scheingewichtskraft auszugleichen" ], "correct" : 4 }
];